世道人生：全球大戰的真正敵人 - 李怡

世道人生：全球大戰的真正敵人 - 李怡

昨天談到吳國光教授的文章，題為〈與鷹為鄰——全球疫期的生活隨感〉，包括三篇散文，寫得很有韻味，不是學術文章，卻提出了一些值得深思的觀念。今天只談其中一點。

第三篇「全球大戰，敵人是誰」，提到我早前引述學者張倫關於這是第三次世界大戰的說法，吳教授認為也許更切當的說法應該是「第一次全球大戰」。因為戰爭總有敵人，但這次席捲全球、幾乎遍及所有角落的戰爭卻不知道敵人是誰。它不是國與國的戰爭，不是民族之間或種族之間的戰爭。敵人「是冠狀病毒嗎？病毒似乎更應被看作敵人的武器，而不是敵人本身。不同類的事物，難以構成敵對關係：颶風或地震都會使很多人喪命，但颶風或地震都不是人類的敵人；它們只是對人類有害的自然現象。你可以說，那是大自然的武器，以之來毀滅人類。可是，大自然不是人類的敵人，毋寧說那是人類的母親。這場史上第一次全球大戰，對人類的攻擊究竟來自何處？為甚麼站在第一線的負有警衞人類的使命的哨兵早早就被幹掉？為甚麼不斷出現軍情的謊報而導致病毒的攻勢節節得利揮師全球？這都是讓人不能不深思的嚴峻問題。」

人們究竟是在和甚麼東西作戰？吳教授認為，「這無關陰謀論；它關乎本體論。就是說：人類生活中，有甚麼東西是與人類生命本身在本體意義上互不相容的嗎？如果有，那就是人類的敵人，也就是這場全球大戰的敵人。……我還難以找到答案。」

我認為在追究病毒源頭還沒有定論的情況下，不能這麼快就下結論說「無關陰謀論」。不是有許多科學研究說病毒是人工合成的嗎？不是有傳聞指向武漢P4病毒研究所，更有指是針對香港反送中而祭出的武器嗎？不過，我同意這更關乎本體論，而且歸根結底是本體論，是有些東西「與人類生命本身在本體意義上互不相容的」。

甚麼東西？吳教授說難以找到答案。

既然是全球不分國家不分種族都面對同一個災難，那麼人類能不能共同聯手抗疫呢？這正是近來中國不斷向各國特別是美國提出的問題。

我留意到美國國務院發言人Morgan Ortagus在4月7日推特上的話，她說美國願意與中國共同抗疫，但真正的合作要建立在公開所有實情，公開所有疫情資料的基礎上，包括讓公民們暢所欲言，讓國際調查疫情如何開始在中國蔓延，真正的合作靠的是透明和實際行動，不是嘴上說說。Ortagus說的是中國這個國家，但也許可以更擴大到全人類的本體問題。

活了將近100歲的英國著名哲學家羅素，在他生命的最後階段接受電視訪問中被問到，假如這段錄像被千年後的人看到，你覺得有甚麼該對那一代人說的嗎？他簡單地說了兩點，其中一點是有關智慧，他說：「不管你在研究甚麼事物，或思考任何觀點，只問你自己，事實是甚麼，以及這些事實所證實的真理是甚麼，永遠不要被自己所更願意相信的，或者認為人們相信了、會對社會更加有益的東西影響，只是簡單去審視，甚麼是事實。」

50多年前的羅素，預見一千年後的人類，與人類生命本身在本體意義上互不相容的東西就是不尊重事實，就是隱瞞實情，掩蓋真相，選擇自己願意相信，或認為對社會有益的虛假訊息。這就是人類永久的敵人。但恐怕他料不到，這個敵人會帶來這樣大規模的全球戰爭。

李怡

圖中既
「深入jhvutdngv屌你老母htffmgvjgf篇章」

Up 乜 7